
\chapter*{}
%\thispagestyle{empty}
%\cleardoublepage

%\thispagestyle{empty}

\input{chapters/preface/PortadaPrefacio.tex}


\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries \projectTitle{}: \gameTitle{}}\\
\end{center}
\begin{center}
Alejandro de la Plata Ramos \\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: \emph{edutainment}, redes de computadores, videojuego, emulador de red, diseño de videojuegos}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Resumen}}\\

Trabajar en la industria del videojuego sigue siendo un objetivo profesional atractivo, que mueve negocios multimillonarios. Uno 
de los ámbitos de aplicación de estos juegos es la educación. Pese a existir bastantes videojuegos educativos, la mayor parte de estos 
están enfocados en los conocimientos de usuarios en edad escolar. Sin embargo, en este proyecto se parte de la tesis de que 
su aplicación en un público universitario puede dar buenos resultados, permitiendo poner en práctica 
conocimientos de un nivel avanzado.

En este proyecto se aborda la creación de un videojuego que sirva como laboratorio virtual a sus jugadores y que les permita 
aprender y practicar los conceptos de redes de computadores de forma amena. Este videojuego, denominado \emph{\gameTitle{}}, 
se desplegará junto a un emulador de red, el cual permitirá realizar una gran cantidad de pruebas en un entorno lo más real posible.
Dado que en las aulas universitarias los ordenadores están conectados entre sí mediante una \emph{red de área local}, se añadirá 
la opción de poder jugar en un entorno multijugador, fomentando así el compañerismo y la cooperación entre los compañeros de clase.
 
Para construir este laboratorio se debe diseñar un protocolo de comunicación que permita configurar el laboratorio, 
y sincronizar las acciones y eventos entre el videojuego y el emulador de red. Además, se pretende no limitar 
las posibles pruebas a las elaboradas en el proyecto, sino que se diseñará para que la inclusión de nuevas pruebas no requieran 
la modificación del videojuego. Esto permite a cualquier persona con conocimientos sobre redes de computadores o sistemas operativos,
y nociones básicas de python, implementar sus propias pruebas y añadirlas al laboratorio virtual.

\cleardoublepage


\thispagestyle{empty}


\begin{center}
{\large\bfseries Videogame development about computer networks: \gameTitle{}}\\
\end{center}
\begin{center}
Alejandro de la Plata Ramos\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: edutainment, computer networks, videogame, network emulator, videogames design}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Abstract}}\\

Working in the video game industry remains an attractive career goal, driving multi-million dollar businesses. One 
of the application's areas of these games is education. Although there are many educational video games, most of 
them are focused on the knowledge of school-age users. However, in this study we start from the thesis that its 
application in a university audience can give good results, allowing to put into practice knowledge of an advanced level. 

This study deals with the creation of a video game that serves as a virtual laboratory for its players and that allows them to 
learn and practice the concepts of \emph{computer networks} in an enjoyable way. This video game, called \emph{The Hacker}, 
will be deployed together with a network emulator, which will allow a large number of tests to be carried out in as realistic 
environment as possible. 

As computers in university classrooms are connected to each other via a \emph{local area network}, there will be the option to 
play the game in a multiplayer environment, thus encouraging fellowship and cooperation between classmates.
 
For the construction of this laboratory, a communication protocol must be designed to configure it, 
and synchronise the actions and events between the video game and the network emulator. In addition, it is intended not to limit 
the possible tests to those elaborated in the study, but it will be designed so that the inclusion of new tests does not require 
the modification of the video game. This allows anyone with knowledge of computer networks or operating systems,
and basic notions of \emph{Python}, to implement their own tests and add them to the virtual laboratory.

\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

Yo, \textbf{Alejandro de la Plata Ramos}, alumno del Grado en Ingeniería Informática de la \textbf{Escuela Técnica Superior
de Ingenierías Informática y de Telecomunicación de la Universidad de Granada}, con DNI 77148628G, autorizo la
ubicación de la siguiente copia de mi Trabajo Fin de Grado en la biblioteca del centro para que pueda ser
consultada por las personas que lo deseen.

\vspace{6cm}

\noindent Fdo: Alejandro de la Plata Ramos

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
Granada a 6 de julio de 2021 .
\end{flushright}


\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{Juan José Ramos Muñoz}, Profesor del Área de Ingeniería Telemática del Departamento Teoría de la Señal, Telemática y Comunicaciones de la Universidad de Granada.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Informan:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{\projectTitle{}, \gameTitle{}}},
ha sido realizado bajo su supervisión por \textbf{Alejandro de la Plata Ramos}, y autorizamos la defensa de dicho trabajo ante el tribunal
que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expiden y firman el presente informe en Granada a 6 de julio de 2021 .

\vspace{1cm}

\textbf{El director:}

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{Juan José Ramos Muñoz}

\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{empty}

\vspace{1cm}

En primer lugar, a mi familia, por su apoyo incondicional a lo largo de este periodo educativo, así como por 
mostrar interés acerca de este proyecto, y todos los realizados hasta la fecha, a pesar de no entender la naturaleza 
de estos.

\vspace{0.4cm}

A mi pareja, por ser un pilar fundamental y un gran apoyo durante todo este tiempo. Por estar ahí cuando me hacía falta 
y escucharme cuando le planteaba las dudas que me surgían.

\vspace{0.4cm}

También me gustaría agradecer a mis compañeros de clase por contribuir no solo en mi aprendizaje
durante el Grado, sino también a mejorar como persona, así como por los buenos momentos vividos en estos años.

\vspace{0.4cm}

Por último, pero no por ello menos importante, a todo el profesorado con el que el tenido el gusto de trabajar, pues sin su vocación, 
conocimiento, dedicación y predisposición para cualquier tipo de consulta, me hubiese sido imposible finalizar 
de la forma deseada esta etapa formativa. 
Y aquí entra la figura de mi tutor \tutor{}, al cual he de agradecer, no solo el orientarme y asesorarme en este proyecto, sino también 
transmitirme su pasión por el mundo de las \emph{redes de computadores} y de los \emph{videojuegos}, haciendo que disfrute durante todo 
el proceso.
